\section{Serverkonzeption}
Für den Server wurden uns vom Auftraggeber nahezu keine Kriterien vorgegeben lediglich die Funktionsfähigkeit auf Windows sollte gegeben sein und die Rückwärtskompatibilität zu älteren SPS-Programmversionen sollte gewährleistet sein. Als weitere Kriterien haben wir uns für eine einfache Konfiguration und die Möglichkeit mehrere Steuerungen gleichzeitig zu verwalten entschieden.

\subsection{Aufbau}
Der Server besteht aus zwei grundlegenden Teilen.
\begin{enumerate}
	\item GraphQL-Komponente
	\item ADS-Komponente
\end{enumerate}

\image{images/server_conception.png}{Kommunikationsstruktur}
~\\
Die Verbindung beider erfolgt über das sogenannte GraphQL-Schema und dem dazugehörigen \DaGls{Resolver}. Das GraphQL-Schema wird aus der Konfigurationsdatei für die SPS erstellt. Wenn eine neue SPS-Programm version erstellt wurde muss, muss nur die passende Konfiguration erstellt bzw. die alte Konfiguration angepasst werden.
Durch die Verwendung von GraphQL ist die Schnittstelle nicht an die im Client-Abschnitt beschriebene WebApp gebunden und kann auch für weitere Client-Implementationen genutzt werden.
\newpage
\subsection{GraphQL-Komponente}
GraphQL ist eine Abfragesprache für einen \DaGls{API}. Dies erlaubt den Client-Code noch stärker von der eigentlichen Implantation am Server zu trennen. Der große Vorteil für dieses Projekt ist aber, dass GraphQL die Möglichkeit bietet, Daten ereignisbasiert zu übermitteln. Somit wird kein unnötiger  Datenverkehr zwischen Client und Server erzeugt und dadurch die Leistungsfähigkeit der Software verbessert. Ein weiterer Vorteil von GraphQL ist, dass dadurch die Schnittstelle standardisiert ist und keine weite Dokumentation erforderlich ist.

\image{images/graphql_aufbau.png}{GraphQL Aufbau}~\\
Die zwei zentralen Komponenten bei GraphQL sind das Schema und den dazugehörigen \textit{Resolver}. Das Schema gibt die Struktur der Daten vor, welche dann vom Resolver bereitgestellt werden. Das Schema wird automatisch aus der Konfigurationsdatei der SPS erstellt. Da, der Server verschiedene SPS Programmversionen unterstützt, wird für jede Version ein eigene Konfigurationsdatei erstellt.

\paragraph{GraphQL-Schema Generator}~\\
Das GraphQL-Schema wird aus der Konfigurationsdatei generiert. Dies ist möglich, da die SPS strenger typisiert ist, wie GraphQL. Somit gibt es für jeden Datentyp in der SPS einen Datentyp in GraphQL welche diesen inkludiert (z.B. BYTE in Number).

\newpage
\subsection{ADS-Komponente}
Die ADS-Komponente ist sehr einfach. Die Hauptaufgabe besteht darin das ADS-Protokoll zur Kommunikation mit der SPS zu implementieren. Die zweite Aufgabe ist die Konfiguration des Servers. Als Grundlage für dieses Protokoll dient \DaGls{TCP}.
Die Kommunikation mit der SPS kann in zwei Fälle unterteilt werden.
\begin{enumerate}
	\item die SPS ist Empfänger und der Server Sender (ADS Client)
	\item die SPS ist Sender und der Server Empfänger (ADS Server)
\end{enumerate}
Bei beiden Fällen ist das Protokoll ident, nur Anfrage (Request) und Antwort (Response) sind aus Sicht des Servers umgedreht und es muss entweder ein TCP Server auf Port 48898 gestartet werden oder eine TCP-Verbindung auf Port 48898 des Ziel-Rechners erstellt werden.

{\Large{Protokolldefinition}}
\subsubsection{ADS-Paket Aufbau}
\image[0.8]{images/AmsTcpPackage.jpg}{ADS-Protokoll, Quelle: Beckhoff}
Das \DaGls{ADS}/AMS-Protokoll wird per TCP/IP übertragen und besteht aus drei Teilen (\textit{siehe Abbildung \ref{images/AmsTcpPackage.jpg}}). Wichtig anzumerken ist, dass das gesamte Protokoll \textit{\DaGls{LittleEndian}} basiert ist. Das bedeutet, auf der niedrigsten Speicheradresse ist das niedrigst wertige Bit gespeichert.
\pagebreak
~\\
\subsubsection{AMS/TCP Header}\label{ams_tcp_header}
\image{images/AmsHeader.jpg}{AMS Header, Quelle: Beckhoff}
~\\Der AMS/TCP Header besteht nur aus zwei reservierten Bytes, welche auf 0 gesetzt sein müssen, sowie der Länge des restlichen Paketes. \\
\subsubsection{AMS Header}
\image{images/AmsTcpHeader.jpg}{AMS Header, Quelle: Beckhoff}~\\
Der AMS Header definiert wichtige Metadaten für das Paket (z.B. die Zieladresse, Art des Paketes oder welche Operation ausgeführt werden soll). \newline\newline
\paragraph{AMSNetId \& AMSPort}\label{ams_net_port} ~\\
Die ersten 16 Byte bestehen aus den Verbindungsparametern des Ziels (Byte 0-7) und des Senders (8-15). Die Verbindungsparameter werden noch weiter in AMSNetId (Byte 0-5) und AMSPort (Byte 6 \& 7) unterteilt. \\
\image{images/AmsNetId.jpg}{AMSNetId, Quelle: Beckhoff}~\\
Der AMSPort ist eine ``\textit{einfache}'' Zahl. 
Die AMSNetId wird für die Identifikation des Systems verwendet und besteht aus 6 aufeinander folgende Zahlen, welche frei konfigurierbar sind. Es muss nur im ADS Netzwerk eine Route geben, welche diese AMSNetId in eine IP-Adresse umwandelt. Falls keine spezielle Route vorhanden ist, werden die die ersten 4 Bytes (Bytes 0-3) als IP-Adresse verwendet (\textit{siehe Abbildung \ref{images/AmsNetId.jpg}}).
Zum Beispiel wird die AmsNetId 172.16.17.10.1.1, falls nicht anderes definiert, zur IP-Addresse 172.16.17.10 umgewandelt. \newline\newline
\paragraph{Command Id}\label{command_id}~\\
Die Command Id gibt an welche Operation ausgeführt werden soll, bzw. ausgeführt wurde.
\begin{table}[H]
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|}
		\hline 
		0x0 & Invalid \\ 
		\hline 
		0x1 & ADS Read Device Info \\ 
		\hline 
		0x2 & ADS Read \\ 
		\hline 
		0x3 & ADS Write \\ 
		\hline 
		0x4 & ADS Read State \\ 
		\hline 
		0x5 & ADS Write Control \\ 
		\hline 
		0x6 & ADS Add Device Notification \\ 
		\hline 
		0x7 & ADS Delete Device Notification \\ 
		\hline 
		0x8 & ADS Device Notification \\ 
		\hline 
		0x9 & ADS ReadWrite \\ 
		\hline 
	\end{tabular}
	\caption{Command Ids}
\end{table} ~\\
Die zwei Operation welche für diese Arbeit implementiert wurden waren ADS-Read und ADS-Write. Alle anderen, in der Liste vorhanden, geben einen Error zurück. Anzumerken ist, dass nicht jede SPS alle Command Ids unterstützt.
\newline\newline
\paragraph{Invoke Id}\label{invoke_id}~\\
Die InvokeId ist eine 32Bit große Zahl welche vom Sender des Requests frei gewählt werden kann. Sie wird dazu verwendet, Request und Response in Verbindung zu setzen. Diese Zahl sollte immer automatisch generiert (z.B. zeitbasiert) sein, da bei Überschneidungen schwer zu entdeckende Bugs entstehen können.
\newline\newline
\paragraph{State Flags}\label{state_flag}~\\
Das 1. Bit des State Flags gibt an ob das empfangene Paket ein Request oder eine Response ist. Dabei ist wichtig, dass das 3. Bit auf 1 sein muss. Alle anderen sind nicht definiert. So entspricht 4 einem ADS-Reqeust und 5 einem ADS-Response.
\newline\newline
\paragraph{Error Code} ~\\
Falls dieser nicht Null ist, kann der entsprechende Fehler überprüft werden. Die Fehlercodes können anhand ihrer Nummer unterteilt werden.
\begin{itemize}
	\item 0x00 - 0x1C sind Globale Fehler
	\item 0x500 - 0x50A sind Router Fehler
	\item 0x700 - 0x755 sind Allgemeine ADS Fehler
	\item 0x1000 - 0x101A sind RTime Fehlercodes
	\item 0x274C, 0x274D, 0x2751 sind TCP Winsock-Fehlercodes
\end{itemize}
Für eine Liste von Fehlern siehe Kapitel \ref{error_codes}.
\newline\newline
\subsubsection{ADS Data}
Da von dem Server nur ADS Read und ADS Write verwendet werden, werden hier nur diese zwei Operationen näher beschrieben (\textit{für eine vollständige Dokumentation siehe Quelle: \cite{ads}})
\newline
\paragraph{ADS Read}\label{ads_read}~\\
Die ADS Read Operation besitzt die Command Id 2 und wird genutzt, um Daten von der SPS zu lesen.
\subparagraph{Request}~\\
\image[0.75]{images/AdsReadRequest.jpg}{ADS Read Request, Quelle: Beckhoff}
Die Index Group gibt an, welcher Speicherbereich gelesen werden soll (\textit{für weitere Informationen siehe \ref{index_group}}). Der Index-Offset ist der Byteoffset des Speicherbereiches welcher gelesen werden soll und Length die Anzahl der Bytes welche gelesen werden sollen.
\subparagraph{Response}~\\
\image[0.75]{images/AdsReadResponse.jpg}{ADS Read Response, Quelle: Beckhoff}~\\
Das Feld Result ist zu behandeln wie der AMS Header Error Code. Length gibt die Länge des Datenbereichs Data an und Data sind die gelesenen Daten.
\newline\newline
\paragraph{ADS Write}\label{ads_write}~\\
Die ADS Read Operation besitzt die Command Id 3 und wird genutzt um Daten in die SPS zu schreiben.\\
\subparagraph{Request}~\\
\image[0.8]{images/AdsWriteRequest.jpg}{ADS Write Request, Quelle: Beckhoff}~\\
Die Index Group gibt an, welchen Speicherbereich geschrieben werden soll (\textit{für weitere Informationen siehe \ref{index_group}}). Der Index Offset ist der Byteoffset des Speicherbereiches, in den geschrieben werden soll. Length ist die Länge der zu schreibenden Daten und Data sind diese Daten.~\\~\\
\subparagraph{Response}~\\
\image[0.8]{images/AdsWriteResponse.jpg}{ADS Write Response, Quelle: Beckhoff}~\\
Der Write Response ist sehr einfach gehalten und besteht nur aus dem Feld Result welches dem Error Code entspricht.








